# 循環第五

**循環**とは、日月のめぐり、草木の栄枯、人の世の盛衰、このようなものです。（小説『子不語』の中で）毗鶱国王は、「天地に始まりも終わりもなく、十二万年が一盤古（のサイクルを繰り返している）」と言います。一方で太古の昔から、歴史は一本の直線のように、すべて過去の上に（未来が）できているように見えます。本当のところはどうか知るよしもありませんが、「年年歲歲花相似たり」というのは、誰もが共感するところでしょう。また（つるべの）滑車を回し回し百尺の縄を引き上げ、一歩一歩進んで千里を行き、石を一枚一枚積んで万里の長城を築くといったことは、循環反復なくしてありえません。その気が遠くなるような繰り返しは、人には辛くとも、**機器**〔コンピュータ〕にとっては大得意です。

循環〔ループ〕には 3 種類あります。①**無窮**〔無限ループ〕、永遠に終わらないものです。②**若干**〔回数指定ループ〕、一定の数だけ回すものです。③**歷列**〔配列走査ループ〕、**列**〔配列〕の中身の分だけ一つ一つ回すものです。それぞれ次のように書きます。

```
恆為是。
	吾有一言。曰「「天地長不沒。山川無改時。」」書之。
云云。
```

```
為是百遍。
	吾有一言。曰「「讀書百遍。其義自見。」」書之。
云云。
```

```
凡「列」中之「元」
	吾有二言。曰「元」。曰「「者。亦列中之物也。」」書之。
云云。
```

注：列の用法はまた後の章で触れます。ここで歷列の用例を挙げたのは、循環の全体像を紹介するためであり、今内容がわかる必要はありません。

**Q**: `云云`は、前の章で見た気がします。**決策**〔判定文〕の締めにも使われてましたよね。  
**A**: はい、そうです。`也`を使っても全く同じです。

九九の覚え歌は、早くは『淮南子』の中に見え、現代でも使われ続けています。**程式**〔プログラム〕でこの歌を書き出すと次のようになります。

```
有數九。名之曰「始」。
有數「始」。名之曰「戊」
為是「始」遍。
	有數「戊」。名之曰「戌」。
	為是「戊」遍。
		乘「戊」以「戌」。名之曰「甲」。
			若「甲」小於十者。
				吾有四言。曰「戌」曰「戊」曰「「如」」曰「甲」。書之。
			若非
				吾有三言。曰「戌」曰「戊」曰「甲」。書之也。
			減「戌」以一。昔之「戌」者。今其是矣。
	云云。
	減「戊」以一。昔之「戊」者。今其是矣。
云云。
```

すると`九 九 八十一 八 九 七十二`から`一一如一`までの句が得られます（※九九は古くは九九八十一から、今とは逆順に唱えられていた）。機器が人をいかに楽にするかがよくわかりますね。書くこと少なく得ること多し、労少なくして益多し、それが循環です。たとえこれが九九ではなく、「千千」だったとしても、あっという間です。試しに 1 行めを変えてみましょう。

```
有數九百九十九。名之曰「始」。
```

すると`九百九十九 九百九十九 九十九萬八千零一`から`一一如一`まで、計 49 万行あまりになります。もし人の手で書いたら、何日かかることかわかりません。

**Q**: 世の中は見通しが悪く、前もって**遍數**〔回数〕を確定できません。そこで、循環の中で特別な場合になったら打ち止めにしたいのですが、どうしたらいいですか？  
**A**: `乃止`を使います。  
**Q**: もし完全に終わりにするのではなく、（打ち切って）すぐに次の回に入りたい時はどうしますか？  
**A**: `乃止是遍`を使います。

例：『九章算術』に「更相減損術」という最大公約数を求める方法があります。それによると「半分にできるものは半分にし、できないものは分母と分子の数を両側に並べ、多い方から少ない方を引く。互いに差し引きしあい、等しくなるまで求める。その等数で約す（ことができる）」。ここではその「半ばすべからざる者」を例にとって、次のように編程します。  
（※更相減損は、本来既約分数を求めるための手法であるために、まず両辺を 2 で割り続けるというショートカットを設けている。整数どうしにそのまま適用してしまうと 2 の因数がすべて除かれ、正しい最大公約数が得られないことがある。）

```
吾有二數。曰九十一。曰四十九。名之曰「甲」曰「乙」。
恆為是。
	若「甲」等於「乙」者。
		乃止。
	或若「甲」大於「乙」者。
		減「甲」以「乙」。昔之「甲」者。今其是矣。
	若非。
		減「乙」以「甲」。昔之「乙」者。今其是矣。
	也。
云云。
夫「甲」書之。
```

更相減損を計算する際、いつ等しくなるのか前もってわかりません。そのためとりあえず`恆為是`としておき、等しくなった時点で続ける必要がなくなるので、`乃止`を使うのです。

例：陰數〔偶数〕は 6 や 8 のことで、陽數〔奇数〕は 7 や 9 のことです。100 以下の陰數の合計を求めるにはどうすればよいでしょうか。次の通りです。

```
吾有二數。名之曰「甲」曰「乙」。
為是百遍。
	加「甲」以一。昔之「甲」者。今其是矣。
	除「甲」以二。所餘幾何。若其等於一者。
		乃止是遍也。
	加「甲」於「乙」。昔之「乙」者。今其是矣。
云云。
夫「乙」。書之。
```

**Q**: `等於一`を`等於零`にして、`加「甲」`の行を決策の中に移動したほうが、`乃止是遍`がいらなくなっていいんじゃないんでしょうか。あなたのやり方と何も違いはないでしょう？  
**A**: その通り、機器にとっては同じことであり、スタイルの違いにすぎません。（宋祁のように）「無暇掩聰」と言うか（欧陽脩のように）「不及掩耳」と言うかは、書く人の好みです。個人的には、循環の中身が長くなる場合は、`乃止是遍`で特殊ケースを追い出した方が、決策の階層が深くならずに済むと思っています。しかし逆に、分かれ道が増えすぎるとバグの温床となり、筋道がとっちらかってスパゲッティまっしぐらだと言う人もいます。それも一理あります。編程にジレンマはつきものです。みなさんは自分に合ったやり方を選んでください。

循環の書き方、完全に理解しましたね。ここまでの 5 章の範囲で、書けるようになったことはたくさんあるはずです。「編程がうまくなるには、学んだらすぐに使い、ひたすら使い続けろ。手を止めたまま本を眺めるより百倍勝る」という言葉があるそうですが、至極もっともだと思います。「学びて思わざれば則ち罔し」とは仲尼（孔子）の言葉です。ぜひこれを試してコツをつかんでいってください。
